大學尖子都考DSE？憂掀搶星潮應屆生受挫

財政預算案提出為明年香港中學文憑試(DSE)所有考生包括自修生代繳考試費，引起全城熱論。學友社學生輔導中心總幹事吳寶城認為，若政府為自修生代繳考試費，相信最大機會是吸引大批已考DSE的大專生或大學生報名重考，以大專或大學程度再次挑戰DSE以博取更佳成績，以配合將來搵工需要，尤其是語文科。他擔心，明年DSE會出現一批原已在DSE成績突出的尖子考生，藉免費重考，齊齊競爭設特定比例的5*或5**頂尖成績，這或會拖低應屆日校考生獲取頂尖成績的機會。

根據考評局網頁資料，現時DSE甲類科目包括中文、英文、數學及通識教育4科核心科目，均採取「水平參照成績匯報」，意思就是按有關科目的變量或刻度上的臨界分數，而訂定水平標準，然後參照這套水平標準來匯報考生表現的等級。不過，為了維持現時公開評核的區別能力以供遴選之用，在考獲第5級的考生中，表現最優異的約10%將以「5**」標示，隨後表現較佳的約30%則以「5*」標示。

吳寶城認為，最大機會是出現一批大專生和大學生，特別是語文系學生，自覺語文能力已較中學階段提升了不少，或會藉免費重考來嘗試挑戰和提升自己的語文成績，以博取5*或5**的頂尖成績，方便日後搵工需要，「如果考得差過以前，又唔使拎出來畀人睇。」同時，他亦估計屆時會有不少報名考生臨場缺席。他認為，預算案提出相關建議時，反映政府思想過於簡單，未有考慮學生心理，建議政府增設附帶條件，如只為日校考生及出席考生代繳考試費。

教育界立法會議員葉建源估計，若連自修生也受惠於代繳考試費措施，考評局將會承受難以估計的風險，「到時在職人士、退休人士……我又報你又報，會對正常考試造成干擾」，包括考評局的運作過程、評卷人員數量、放榜安排等，需面對的問題和影響性可大可小。葉批評，預算案有關建議動機善良，但考慮不周詳，建議只為日校考生代繳DSE考試費，料可免除不少風險。

你估啲grad左咁耐既人去考真係個個都咁勁咩
DSE呢啲咁講考試技巧既地方 應屆考生一定仲熟
尖子都講到明多星
有幾多個咁得閒又考
利申：唔支持所有自修生都免費